\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage{graphicx,url}

\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[latin1]{inputenc}  

     
\sloppy

\title{Instructions for Authors of SBC Conferences\\ Papers and Abstracts}

\author{Luciana P. Nedel\inst{1}, Rafael H. Bordini\inst{2}, Flávio Rech
  Wagner\inst{1}, Jomi F. Hübner\inst{3} }


\address{Instituto de Informática -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul
  (UFRGS)\\
  Caixa Postal 15.064 -- 91.501-970 -- Porto Alegre -- RS -- Brazil
\nextinstitute
  Department of Computer Science -- University of Durham\\
  Durham, U.K.
\nextinstitute
  Departamento de Sistemas e Computação\\
  Universidade Regional de Blumenal (FURB) -- Blumenau, SC -- Brazil
  \email{\{nedel,flavio\}@inf.ufrgs.br, R.Bordini@durham.ac.uk,
  jomi@inf.furb.br}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
  This meta-paper describes the style to be used in articles and short papers
  for SBC conferences. For papers in English, you should add just an abstract
  while for the papers in Portuguese, we also ask for an abstract in
  Portuguese (``resumo''). In both cases, abstracts should not have more than
  10 lines and must be in the first page of the paper.
\end{abstract}
     
\begin{resumo} 
  Este meta-artigo descreve o estilo a ser usado na confecção de artigos e
  resumos de artigos para publicação nos anais das conferências organizadas
  pela SBC. É solicitada a escrita de resumo e abstract apenas para os artigos
  escritos em português. Artigos em inglês deverão apresentar apenas abstract.
  Nos dois casos, o autor deve tomar cuidado para que o resumo (e o abstract)
  não ultrapassem 10 linhas cada, sendo que ambos devem estar na primeira
  página do artigo.
\end{resumo}

Citação teste~\cite{Chang2013}.
\section{Introdução}
	\begin{itemize}
		\item Sistemas de memória. (desempenho e energia).
		\item Meios para melhorar o desempenho (latência e energia).
		\item Novas tecnologias de memória (foco STT-RAM).
	\end{itemize}

\subsection{NVM (STT-RAM)}
	\begin{enumerate}
		\item Uso de caches
		\item Memória não volátil (retem informação por tempo indefinido).
		\item Reduzir a característica de não-volatilidade (caches estão sujeitas a grandes quantidades de escrita, sendo os dados alterados com o passar do tempo, não sendo necessário a retenção por longos períodos de tempo.)
		\item A ideia principal é reduzir a área planar da célula de memória com o intuito de reduzir principalmente a latência de escrita. Como consequência reduz-se a capacidade de retenção do dado por tempo indeterminado. Com isso consegue uma maior densidade de memória no mesmo espaço ocupado por uma SRAM tradicional. 
	\end{enumerate}

\subsection{Objetivos do trabalho}
      Realizar um estudo sobre trabalhos que abordem a área da STT-RAM volátil, usada em diferentes níveis de cache. Avaliando quais as melhores abordagens para a utilização desta categoria de memória.
      
\section{O que são STT-RAM Voláteis}
	Aqui será explicado como é possível quebrar a característica de não-volatilidade das STT-RAM.
	
	Quais são os efeitos da quebra da não-volatilidade.	

\section{Trabalhos Relacionados}

\section{Discussões}
\section{Conclusões}


\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{survey-ham}

\end{document}
