\section{Introdução}

Com as diversas evoluções que ocorrem na área da computação, são sempre interessantes e importantes possíveis descobertas e inovações tecnológicas as quais podem alavancar melhorias em dispositivos eletrônicos. Estas melhorias podem incluir reduções tanto na latência como no consumo energético. Atualmente, uma das áreas que demandam estes aprimoramentos são as memórias -- estas apresentam grande desafio na escalabilidade~\needcite{Tenho algumas pra botar aqui, mas vou buscar citações novas} e vazamento de energia~\needcite{Mesmo caso anterior}. Além disso, a memória é considerada como um dos componentes críticos em computadores~\needcite{Só sei uma citação do de rose aqui que tenho que buscar}. Portanto, buscar alternativas que consigam extrair mais desempenho de memórias é essencial para o futuro.

Dentro deste contexto, tecnologias de memória emergentes visam melhorar o desempenho deste componente eletrônico. As memórias não voláteis estão inseridas dentro das novas tecnologias, sendo promissoras em diversos aspectos, os quais incluem~\needcite{Precisa uma citação tb}:

\begin{itemize}
	\item Prover baixo consumo energético;
	\item Melhor escalabilidade;
	\item Maior densidade por célula de memória;
	\item Garantia de armazenamento de informações na célula de memória sem a necessidade de efetuar operações de \textit{refresh}.
\end{itemize}

Apesar dos diversos pontos positivos que as memórias não voláteis apresentam, as mesmas não são largamente utilizadas por apresentarem alguns desafios que devem ser superados. Um dos problemas que esta categoria de memórias apresenta está na durabilidade do material que compõem suas células, o qual é relativamente pequeno se comparados com tecnologias de memórias atuais, e.g. DRAM e SRAM~\needcite{Citar algo}. Outra dificuldade encontrada em memórias não voláteis ocorre quando deve-se fazer uma operação de escrita -- tanto a latência como o consumo de energia nestas operações são considerados altos~\needcite{Citar algo}.

\warning[inline]{A partir daqui, a ideia é afunilar a ideia de falar só da STT-RAM, explicando porque escolheu-se ela..}

\todo[inline]{Abaixo é o esqueleto do texto}

	\begin{itemize}
		\item Sistemas de memória. (desempenho e energia).
		\item Meios para melhorar o desempenho (latência e energia).
		\item Novas tecnologias de memória (foco STT-RAM).
	\end{itemize}

\subsection{NVM (STT-RAM)}
	\begin{enumerate}
		\item Uso de caches
		\item Memória não volátil (retem informação por tempo indefinido).
		\item Reduzir a característica de não-volatilidade (caches estão sujeitas a grandes quantidades de escrita, sendo os dados alterados com o passar do tempo, não sendo necessário a retenção por longos períodos de tempo.)
		\item A ideia principal é reduzir a área planar da célula de memória com o intuito de reduzir principalmente a latência de escrita. Como consequência reduz-se a capacidade de retenção do dado por tempo indeterminado. Com isso consegue uma maior densidade de memória no mesmo espaço ocupado por uma SRAM tradicional. 
	\end{enumerate}

\subsection{Objetivos do trabalho}
      Realizar um estudo sobre trabalhos que abordem a área da STT-RAM volátil, usada em diferentes níveis de cache. Avaliando quais as melhores abordagens para a utilização desta categoria de memória.
      
%Com as constantes evoluções ocorridas na Computação, são sempre interessantes descobertas e inovações tecnológicas que possibilitem efetuar melhorias em desempenho e consumo energético de dispositivos eletrônicos. Hoje, uma das áreas importantes que possuem esta demanda são as memórias utilizadas atualmente, dado que estas apresentam grande desafio de escalabilidade~\cite{lee:09,poremba:12,young:15}, além de vazamento de energia~\cite{wang:13,li:15}. Além disso, a memória é considerada como um dos componentes críticos em computadores~\cite{perez:10}, logo buscar alternativas que melhorem o desempenho de memórias torna-se essencial para o futuro.

%Neste sentido, as memórias não voláteis procuram preencher esta lacuna, sendo promissoras no sentido de prover baixo consumo energético, melhor escalabilidade, e maior densidade por célula de memória~\cite{meena:14,young:15,zhao:15}. Outra característica importante garantida pela não volatilidade é o fato das memórias poderem armazenar o dado, mesmo quando ocorre uma eventual queda na energia~\cite{taylor:11}.
%Porém, existem desafios que estas memórias ainda precisam ser superados. Estes incluem: durabilidade do material das memórias é relativamente pequeno, além de consumirem tempo e energia maiores para efetuar escritas  em células de memórias~\cite{wong:15,young:15}.

%Existe uma grande variedade de memórias não voláteis, as quais incluem PCM (\textit{Phase Change Memory}), STT-RAM (\textit{Spin Transfer Torque Random Access Memory}), RRAM (\textit{Resistive Random Access Memory}), além de MRAM (\textit{Magnetic Random Access Memory}), FERAM (\textit{Ferro-Electric Random Access Memory}), NRAM (\textit{Nano Random Access Memory}), dentre outras. As três primeiras categorias de memórias são discutidas amplamente neste artigo, já que estas tem o potencial de compor sistemas de memória com grande eficiência com alta densidade devido as propriedades melhoradas de escalabilidade e não volatilidade~\cite{young:15}. 

%Em termos práticos, existem diversas aplicações para memórias não voláteis que apresentam resultados promissores, em diferentes áreas de computação. Exemplos incluem o uso destas memórias em sistemas embarcadas~\cite{wang:13b,chang:14}, sistemas de tempo real~\cite{dasari:13,zhang:13}, simulações de memória não volátil como memória principal~\cite{kultursay:13,chi:2014,zhang:16}, arquiteturas de memória híbrida~\cite{lee:11,wang:14}, dentre outros.

%O restante deste trabalho está organizado da seguinte maneira. O Capítulo~\ref{c:pcm} apresenta a PCM, exibindo suas características, apontando suas limitações, bem como discussões sobre trabalhos relacionados da área. Os Capítulos~\ref{c:sttram} e~\ref{c:rram} seguem a mesma estrutura do Capítulo anterior, porém apresentam a STT-RAM e RRAM, respectivamente. O Capítulo~\ref{c:d} faz uma discussão geral sobre os assuntos estudados por este trabalho. Por fim, o Capítulo~\ref{c:cf} faz as considerações finais sobre as memórias não voláteis estudadas neste trabalho.      