\section{Discussões}

	As STT-RAM voláteis, dentro dos artigos estudados, mostraram-se aplicáveis como futuras substitutas para as SRAM. Isto se deve a diversos fatores os quais foram avaliados nos trabalhos, como o estudo da utilização em vários níveis de \textit{cache}, consumo energético reduzido (tanto comparáveis com a STT-RAM não volátil, quanto com as SRAM) e maior densidade para uma mesma área de memória se comparada a SRAM.

	O principal impedimento para uso de STT-RAM a nível de memórias \textit{cache} é a alta latência de escrita. Com o intuito de mitigar este problema, utilizam-se técnicas como a redução da área da MTJ, aumento da temperatura de trabalho e principalmente a redução da corrente necessária para efetuar uma escrita em memória. Observando os projetos de células STT-RAM avaliados nos trabalhos estudados, foi possível verificar que existem \textit{tradeoffs} entre diversas características físicas. A Figura~\ref{fig:we} mostra a relação entre tempo de retenção, latência de escrita, estabilidade, corrente de escrita e taxa de \textit{refresh}.

	 \begin{figure}[!h]
	 \centering
	 	\begin{tikzpicture}
	 	\tkzKiviatDiagram[scale=0.5,label distance=.5cm,
	 	    radial  = 5,
	 	    gap     = 3,  
	 	    lattice = 2]{Retenção,Latência de escrita,Estabilidade,Corrente,\textit{Refresh}}
	 	\tkzKiviatLine[thick, color=blue, mark=none, fill=blue!20, opacity=.5](2,2,2,2,0)
	 	\tkzKiviatLine[thick, color=red, mark=none, fill=red!20,opacity=.5](1,1,1,1,2)    
	 	%\tkzKiviatGrad[prefix=,unity=100,suffix=\ £](1)  
	 	\end{tikzpicture}
	 	\caption{\textit{Tradeoffs} entre as caracaterísticas da célula STT-RAM.}
	 	\label{fig:we}
	 \end{figure}

	Tomando como base projetos completamente opostos de STT-RAM, o gráfico demonstra que ao reduzir a área da MTJ, consegue-se uma redução na latência e corrente de escrita. Em contrapartida, há a redução da retenção dos dados e da estabilidade da MTJ, tornando-se assim necessária a utilização de \textit{refresh}. Já com uma MTJ de maior área, obtemos maior retenção dos dados e melhor estabilidade, sem a necessidade de \textit{refresh}. Contudo, aumenta-se a latência e corrente de escrita. A decisão de utilizar um determinado tamanho de área para MTJ vai da necessidade de projeto empregado.

	Dentro do contexto das STT-RAM que necessitam de \textit{refresh} para manter o correto armazenamento dos dados, os artigos estudados utilizaram-se de técnicas auxiliareis tanto em \textit{hardware} como em \textit{software}. Os mecanismos avaliados em \textit{hardware} incluíram desde \textit{refreshes} estilo DRAM, hierarquias de \textit{caches} híbridas (SRAM, STT-RAM tanto volátil quanto não volátil) e o uso de contadores que definem a necessidade ou não de fazer \textit{refresh}. Já em \textit{software}, uma das técnicas ordena os dados em tempo de compilação para evitar \textit{refreshes} desnecessários. Estas utilizam heurísticas para prever dados que serão acessados graças à localidade temporal. Outra possibilidade encontrada foi o escalonamento dos dados com a finalidade de explorar a localidade especial, o que também reduz a quantidade de \textit{refreshes}.

	Apesar das técnicas apresentadas acima proverem meios para o uso de STT-RAM voláteis, e manter a premissa de baixo consumo energético, um estudo apresentado em~\cite{kim2016} exibe problemas na utilização de \textit{refreshes} estilo DRAM para manter os dados nestas memórias atualizados. Isto porque uma falha na retenção de STT-RAM volátil não pode ser evitada usando \textit{refresh} estilo DRAM devido à natureza estocástica desta falha. Além disto, existem três tipos de falha que a STT-RAM volátil pode apresentar, sendo que estas podem ocorrer nas operações de leitura, de escrita e na retenção do dado. Sugeriu-se o uso de ECC e \textit{scrubbing} para o uso de STT-RAM volátil, o qual devido ao \textit{overhead} gerado por estas técnicas, não obteve bons resultados tanto em desempenho quanto em consumo energético.